\documentclass{article}

\usepackage{authblk}
\usepackage[sort]{natbib}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[portuguese]{babel}

\title{Declara\c{c}\~{a}o Pessoal}
\author{Rodrigo Caetano de Oliveira Rocha}
%\affil{Pontif\'{i}cia Universidade Cat\'{o}lica de Minas Gerais (PUC Minas)}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

Desde o in\'{i}cio do meu curso de gradua\c{c}\~{a}o, tenho tido como foco
principal seguir uma carreira acad\^{e}mica. Desde que eu descobri o prazer de
explorar as fronteiras da ci\^{e}ncia, tenho sido muito dedicado e apaixonado
com a pesquisa cient\'{i}fica. Independentemente do campo ou se a pesquisa
possui um car\'{a}ter mais te\'{o}rico ou pr\'{a}tico, eu realmente acredito
que o m\'{e}todo cient\'{i}fico seja a \'{u}nica maneira que n\'{o}s, seres
humanos, podemos utilizar para desenvolver ideias, teorias e tecnologias
inovadoras capazes de mudar o mundo para melhor.

Durante meu bacharelado pela Pontif\'{i}cia Universidade Cat\'{o}lica de Minas
Gerais (PUC Minas), trabalhei como assistente de ensino para as disciplinas de
C\'{a}lculo Diferencial e Integral I e tamb\'{e}m Algoritmos e Estruturas de
Dados III. Essas experi\^{e}ncias me ajudaram a desenvolver habilidades de
ensino, que t\^{e}m sido muito importante para mim como professor. Eu
tamb\'{e}m pude aproveitar muitas oportunidades para trabalhar em projetos
interessante de desenvolvimento; por exemplo, alguns dos projetos que
desenvolvi durante o curso de gradua\c{c}\~{a}o incluem um compilador
totalmente funcional para um subconjunto da linguagem de programa\c{c}\~{a}o
Oberon, um programa paralelo e distribu\'{i}do para a fatora\c{c}\~{a}o de
inteiros grandes, al\'{e}m de trabalhar em vis\~{a}o computacional e
processamento de imagens durante uma bolsa de inicia\c{c}\~{a}o cient\'{i}fica.
Por essas e outras raz\~{o}es, conclu\'{i} meu Bacharelado ({\em summa cum
laude}) em Ci\^{e}ncia da Computa\c{c}\~{a}o, para o qual eu tive a
privil\'{e}gio de ser premiado com a Medalha de Honra ao M\'{e}rito pela PUC
Minas. Pela gradua\c{c}\~{a}o com honra ao m\'{e}rito, sendo o primeiro aluno
da turma, eu tamb\'{e}m fui homenageado com o certificado de Aluno Destaque
pela Sociedade Brasileira de Computa\c{c}\~{a}o~(SBC).

Depois de receber meu diploma de Bacharel, eu me inscrevi para um curso de
mestrado na Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), que \'{e} considerado
uma das melhores universidades Brasileiras em Ci\^{e}ncia da
Computa\c{c}\~{a}o.  Meu projeto de pesquisa inicial foi em Redes de
Computadores. Ap\'{o}s o primeiro semestre, tendo publicado um
artigo~\cite{rocha2013smtd} sobre Seguran\c{c}a de Redes usando Redes Definidas
por Softwares, mudei meu foco de pesquisa para estruturas paralelas
escal\'{a}veis para aplica\c{c}\~{o}es intensivas de dados, tamb\'{e}m
conhecidas como aplica\c{c}\~{o}es {\em Big-Data}.
%Conforme exigido pelo programa de mestrado, trabalhei como assistente de
%ensino da disciplina de Redes de Computadores por um semestre.  Durante o
%mestrado, trabalhei com estruturas paralelas escal\'{a}veis para
%aplica\c{c}\~{o}es intensivas de dados, tamb\'{e}m conhecidas como
%aplica\c{c}\~{o}es {\em Big-Data}. 
Em particular, trabalhei no desenvolvimento do Watershed, que \'{e} um sistema
distribu\'{i}do para o processamento de fluxos de dados em larga escala,
inspirado no modelo de fluxo de dados. Eu projetei uma abstra\c{c}\~{a}o
modular para os canais de comunica\c{c}\~{a}o, permitindo fluxos
reutiliz\'{a}veis e program\'{a}veis. Eu tamb\'{e}m integrei o Watershed com o
Hadoop, incluindo o YARN para escalonamento de tarefas e gest\~{a}o de recursos
de cluster, HDFS como um sistema de arquivos distribu\'{i}dos, e Zookeeper para
a coordena\c{c}\~{a}o e sincroniza\c{c}\~{a}o distribu\'{i}da.  Este trabalho
resultou em um artigo publicado em um workshop
internacional~\cite{rocha2014watershed}. Esse artigo foi selecionado como um
dos melhores trabalhos do evento, onde fomos convidados a submeter uma
vers\~{a}o estendida para uma Edi\c{c}\~{a}o Especial da Revista {\em
Concurrency and Computation Practice and Experience} (aceito; publicação em 2016)~\cite{rocha2016watershedng}.

Eu tamb\'{e}m trabalhei em um projeto secund\'{a}rio com um professor do
Departamento de Matem\'{a}tica da UFMG, onde foi desenvolvido um algoritmo
distribu\'{i}do para a detec\c{c}\~{a}o de ciclos em grafos de grande escala.
Fomos capazes de derivar uma prova formal da correc\c{c}\~{a}o do algoritmo
distribu\'{i}do, al\'{e}m de fornecer tamb\'{e}m uma an\'{a}lise de seu
desempenho te\'{o}rico. O algoritmo tamb\'{e}m foi implementado usando a
plataforma do GraphChi, que possui uma estrutura de execu\c{c}\~{a}o utilizando
mem\'{o}ria secund\'{a}ria para o processamento de grafos de grande escala.
Este trabalho resultou em um artigo publicado~\cite{rocha2015cycles} com
men\c{c}\~{a}o honrosa, por estar entre as cinco melhores trabalhos
apresentados no simp\'{o}sio (para o qual ganhei um certificado).

Depois de terminar meu mestrado, estou trabalhando na PUC Minas como um
Professor Assistente, onde tenho lecionado para os cursos de Ci\^{e}ncia da
Computa\c{c}\~{a}o e v\'{a}rios Sistemas de Informa\c{c}\~{a}o, incluindo as
disciplinas de Programa\c{c}\~{a}o Paralela e Teoria e Algoritmos em Grafos. Eu
tamb\'{e}m estou colaborando como co-orientador de alunos de inicia\c{c}\~{a}o
cient\'{i}fica, o que resultou em dois
artigos~\cite{saffran2015apriori,pereira2015stencilbench} que foram publicados
em um workshop de inicia\c{c}\~{a}o cient\'{i}fica, um dos
quais~\cite{pereira2015stencilbench} tamb\'{e}m premiado men\c{c}\~{a}o honrosa
(ganhando um certificado por estar entre os melhores trabalhos do workshop).
Al\'{e}m desses artigos, tamb\'{e}m enviamos para a revista {\em Concurrency
and Computation Practice and Experience} um outro artigo sobre uma t\'{e}cnica
de {\em tiling} autom\'{a}tico, usando algoritmos gen\'{e}ticos, aplicado ao
padr\~{a}o est\^{e}ncil, permitindo o processamento de grandes entradas em GPUs
(em fase de revis\~{a}o).  Al\'{e}m disso, eu estive em tr\^{e}s bancas
examinadoras de trabalhos finais de gradua\c{c}\~{a}o, sendo uma
experi\^{e}ncia extremamente valiosa para mim.

Com o prop\'{o}sito de construir uma carreira acad\^{e}mica s\'{o}lida, tenho a
inten\c{c}\~{a}o de prosseguir meus estudos de p\'{o}s-gradua\c{c}\~{a}o na
Universidade de Lancaster. Meu interesse na Escola de Inform\'{a}tica e
Comunica\c{c}\~{o}es da Universidade de Lancaster \'{e} devido \`{a} sua
excel\^{e}ncia em pesquisa cient\'{i}fica com prest\'{i}gio e reconhecido
mundialmente. Especificamente, a oportunidade de Ph.D oferecida pelo Dr. Zheng
Wang da Universidade de Lancaster \'{e} claramente relacionados \`{a} pesquisa
de p\'{o}s-gradua\c{c}\~{a}o que eu pretendo explorar. Um programa de Ph.D.  na
\'{a}rea de paraleliza\c{c}\~{a}o autom\'{a}tica me proporcionaria uma
excelente oportunidade de me desenvolver como pesquisador.  Caso eu seja
aceito, certamente me dedicarei a fim de tirar o maior proveito de tal
oportunidade, sendo parte de um grupo l\'{i}der internacional em sistemas
computacionais.

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{ref}
\end{document}
